% @Difficulté 2
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Pourcentages
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et proportions
\begin{exercice}[Source=MathGM]
Dans une famille, $\dfrac{2}{3}$ des membres sont musiciens. La moitié des membres de la famille jouent du violon. Quelle est la proportion des joueurs de violon parmi les musiciens de cette famille ?
\end{exercice}






\begin{Solution}
On note :\\
F : Ensemble des membres de la famille.\\
M : Ensemble des musiciens.\\
V : Ensemble des violonistes.\\

\psset{xunit=0.9cm,yunit=0.9cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,-1.)(15.,4.)
% Ensemble famille
\rput{5.40}(4.09,2.09){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=green](0,0)(2.81,1.40)}
% Ensemble musiciens
\rput{2.81}(3.84,2.4){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
% Ensemble violonistes
\rput{0.98}(3.84,2.33){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
% Musiciens non-violonistes
\rput{2.81}(9.7,2.38){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
% Non-violonistes
\rput{0.98}(9.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
% Non-musiciens non-violonistes
\rput{0.98}(13.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}

% Flèches de proportion
\psline{->}(6.88,2.42)(8.24,2.39)
\psline{->}(11.15,2.36)(13.01,2.33)

% Proportions de texte
\rput[tl](7.06,3){$\times \frac{2}{3}$}
\rput[tl](11.8,2.8){$\times p$}

% Labels
\rput[tl](5.8,3.1){\green{$F$}}
\rput[tl](4.84,2.84){\blue{$M$}}
\rput[tl](4.08,2.5){\red{$V$}}
\rput[tl](10.62,2.9){\blue{$M$}}
\rput[tl](9.9,2.5){\red{$V$}}
\rput[tl](13.14,2.5){\red $V$}

% Base
\psline(4.00,0.67)(4.,0.)
\psline(4.,0.)(13.48,0.)
\psline{->}(13.48,0.)(13.50,1.95)
\rput[tl](7.92,-0.2){$\times 0,5$}
\end{pspicture*}

On a $\dfrac{2}{3}\times p =0,5$, soit $p=\dfrac{0,5}{\dfrac{2}{3}}=0,5\times \dfrac{3}{2}=0,75$.\\

Ainsi, la proportion des violonistes parmi les musiciens de cette famille est de $\dfrac{3}{4}$ ou 75 \%.
\end{Solution}



\begin{Indice}
Faites un schéma avec les 3 populations mises en jeu. Notez $p$ la proportion manquante.
\end{Indice}

\begin{Reponse}
0,75
\end{Reponse}
